\chapter{Definici\'on del Problema y Soluci\'on Propuesta}

\section{Definici\'on del problema}

El principal problema que se busca resolver con este trabajo, es la falta de una herramienta de sistema de informaci\'on geogr\'afica que permita brindar una ayuda en el monitoreo, estudio, y control de los criaderos del \textit{Aedes aegypti} encontrados en los rastrillajes y mingas.

Los tipos y cantidades de criaderos del vector var\'ian debido a distintos factores como la cantidad de habitantes, el desarrollo urban\'istico, los niveles socio-econ\'omicos, etc. Actualmente no se cuenta con un m\'etodo que permita clasificar y priorizar los tipos de criadero de acuerdo al impacto que tendr\'ia en la poblaci\'on del \textit{Aedes aegypti} la eliminaci\'on de los mismos en la zona en donde son localizados.

\section{Soluci\'on propuesta}

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/Diagrama-Proceso-Comparacion.png}
  \caption{Proceso actual y propuesto}
  \label{fig:Diagrama-Proceso-Propuesto}
 \end{center}
\end{figure}

En el proceso propuesto (Figura \ref{fig:Diagrama-Proceso-Propuesto}) se busca implementar una herramienta digital para el llenado de las planillas S1 con ayuda de la computaci\'on m\'ovil y la geolocalizaci\'on.

Tambi\'en se agrega la visualizaci\'on en capas de esta informaci\'on almacenada, utilizando como base un mapa de la zona de trabajo; y finalmente se propone el procesamiento de los datos registrados en las planillas S1 buscando la relaci\'on que existe entre los criaderos del \textit{Aedes aegypti}, su cantidad, y la ubicaci\'on en donde fueron localizados.

De esta forma, los datos se encuentran disponibles en l\'inea, al momento en que se cargan los registros de la planilla S1 en los dispositivos m\'oviles y se env\'ian al servidor. As\'i la informaci\'on es analizada por los t\'ecnicos sin necesidad de esperar por los reportes impresos.

\section{Objetivo general}

Este proyecto pretende emplear las TIC\footnote{Tecnolog\'ias de la informaci\'on y la comunicaci\'on} para proponer un modelo que pueda ser utilizado en la lucha contra la proliferaci\'on del \textit{Aedes aegypti}, cuyos criaderos artificiales o naturales est\'an distribuidos en el medio ambiente que habitamos. La informaci\'on disponible actualmente de estos criaderos es generada y almacenada en planillas de papel, lo cual hace dif\'icil su procesamiento y estudio de manera automatizada.

\section{Objetivos espec\'ificos}

Para lograr un mejor aprovechamiento de los datos recabados por los funcionarios del SENEPA, y obtener informaci\'on que lleve a un an\'alisis m\'as detallado, se enumeran a continuaci\'on los objetivos espec\'ificos de este trabajo:

\begin{itemize}
\item Objetivo 1. El estudio del proceso de recolecci\'on y an\'alisis de los datos de criaderos del \textit{Aedes aegypti}, recabados por las autoridades sanitarias en las tareas de campo.

\item Objetivo 2. Implementar una herramienta digital que pueda agilizar el proceso de recolecci\'on, visualizaci\'on y procesamiento de los datos registrados en las planillas S1.

\item Objetivo 3. Revisi\'on del estado del arte de las tecnolog\'ias SIG aplicadas al monitoreo y control de criaderos de vectores.

\item Objetivo 4. Proponer un m\'etodo de clasificaci\'on de los criaderos del \textit{Aedes aegypti}, a partir del impacto que tendr\'ia en la poblaci\'on del vector su eliminaci\'on, en una zona geogr\'afica determinada.
\end{itemize}
